\documentclass{chi-ext}

\title{Beyond Uninvited Guest}

\numberofauthors{3}
\author{
  \alignauthor{
  	\textbf{Bernhard Steindl}\\
  	\affaddr{01529136}\\
  	\email{e01529136@student.tuwien.ac.at} \\
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Second}\\
  	\affaddr{Matrikelnummer}\\
  	\email{author2@tuwien.ac.at} \\
  } \vfil
  \alignauthor{
  	\textbf{Third}\\
  	\affaddr{Matrikelnummer}\\
  	\email{author3@tuwien.ac.at}
  }
}

\def\plaintitle{Denkweisen der Informatik}
\def\plainauthor{First, Second, Third Author}
\def\plainkeywords{Denkweisen}
\def\plaingeneralterms{Abgabe}

\hypersetup{
  % Your metadata go here
  pdftitle={\plaintitle},
  pdfauthor={\plainauthor},  
  pdfkeywords={\plainkeywords},
  pdfsubject={\plaingeneralterms}
}

\usepackage{graphicx}   % for EPS use the graphics package instead
\usepackage{balance}    % useful for balancing the last columns
\usepackage{bibspacing} % save vertical space in references
\usepackage[utf8]{inputenc}


\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
    Eine Zusammenfassung des Papers (150 Wörter)
    
\end{abstract}

\keywords{\plainkeywords}

\category{H.5.m}{Information interfaces and presentation (e.g., HCI)}{Miscellaneous}. 

\terms{\plaingeneralterms}

% =============================================================================
\section{Introduction}
% =============================================================================

Gemeinsame Einleitung 



% =============================================================================
\section{Denkweisen Design Thinking + Creative Thinking}
% =============================================================================

% Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Die Denkweise “Design Thinking” beschäftigt sich mit der Gestaltung und Entwicklung von Ideen
zu einem Problem, wobei ein wichtiger Aspekt die Integration und Berücksichtigung der 
Bedürfnisse von Menschen ist.

Dieser Denkweise liegen folgende Prinzipien zu Grunde. \cite{DesignThinking1}

\begin{itemize}
\item In der Gestaltung steht die Sichtweise der BenutzerInnen im Mittelpunkt.
\item Neue bemerkenswerte Ideen zu schaffen, erfordert Experimentierfreudigkeit sowie vielschichtiges und mehrdeutiges Denken.
\item Die Technik und die Bedürfnisse der Menschen ändern sich im Laufe der Zeit. 
	Daher ist eine Weiterentwicklung und ein “Redesign” von Ideen ständig nötig, 
	um neue Lösungen unter den veränderten Bedingungen bereitstellen zu können.
\item Prototypen sind nützlich zur Beschreibung und Kommunikation von Ideen. 
	Der Einsatz dieser fördert das Verständnis und die Realisierbarkeit.
\end{itemize}

Die Denkweise “Creative Thinking” ist das Lösen von Problemstellungen durch neue Ideen und 
auf eine kreative und ganz andere Weise. Anstatt bestehende Lösungen anzuwenden werden neue 
innovative Lösungen gesucht. 

Einige Prinzipien dieser Denkweise sind die folgenden. \cite{CreativeThinking1}

\begin{itemize}
\item Eine negative Einstellung bzw. Gesinnung gegenüber dem Projekt sollte man vermeiden.
\item Es gibt unbewusste und bewusste Überzeugungen bzw. Glaubenssätze, die den kreativen Gedankenfluss stören. Diese aufzulisten und und ggf. zu widerlegen, kann Blockaden lösen.
\item Nicht nur eine Lösung führt zum Ziel, sondern es gibt im Allgemeinen mehrere kreative Lösungswege.
\item Bereits frühzeitige Bewertung von Ideen blockiert den Mut zu Kreativität. Die Findung und Bewertung von Ideen sollen verschiedene Phasen in der Denkweise sein.
\item Um Probleme kreativ lösen zu können, braucht man Phantasie und Freiheit.
\item Fehler sollten als Chance gesehen werden.
\end{itemize}


% Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Im Video “Uninvited Guests” wird die Gesundheit und der Lebensstil eines älteren Mannes thematisiert,
wobei als Lösung zur Erhaltung Smartgadgets in den Tagesablauf integriert werden sollen. 
Die Implementierung des Ansatzes stößt aber auf Probleme, da die Gadgets unausgereift sind und 
einfach ausgetrickst werden können.
Die Prinzipien der Denkweisen können bei der Diskussion der Probleme in “Uninvited Guests” 
vor allem beim Suchen alternativer Lösungsvorschläge sowie bei der Verbesserung der Integration und der Implementierung von Smartgadgets zur Erhaltung der Gesundheit des Mannes im Video angewendet werden. 
Das erneute Durchlaufen des Designansatzes kann weitere Ideen generieren und Verbesserungspotential aufdecken.

% Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 

Da der Mann im Video versucht den Gadgets etwas vorzugaukeln und sie auszutricksen, könnte man 
annehmen, dass er die Smartgadgets störend und einschränkend empfindet.
Aus dieser Denkweise heraus kann man über die Ursachen nachdenken und überlegen, wie aus Sicht der 
Denkweisen die Probleme bearbeitet und eine Lösung gestaltet werden kann.\\
Im Folgenden wird die Problemstellung aus der Sicht der Denkweisen 
“Design Thinking” und “Creative Thinking” beleuchtet.

% ----------------------- Leitfragen -------------------------------

% - Welche Ziele werden verfolgt? Wie wurde das Problem geframed?

Das Video zeigt einen älteren Mann, der alleine in einer Wohnung lebt, und Kinder hat. 
Seine Kinder haben ihm zum Geburtstag und Vatertag Smartgadgets geschenkt, um mit diesen die Gesundheit, 
die konsumierte Nahrung und den Rhythmus seiner Schlafgewohnheit aufzeichnen und überwachen zu können.

Die smarten Geräte im Film sind nicht echt, sondern stellen einen fiktiven Prototypen bzw. einen Platzhalter für ein 
spezifisches Produkt dar. Diese smarten Tools sind auffällig neongrün eingefärbt und unterscheiden sich somit von 
alltäglichen, normalen Hilfsmitteln. Die im Video gezeigten Tools sind ein intelligenter Tablettenspender, der die Einnahme von
Medikamenten überwacht, eine smarte Gabel, welche die konsumierte Nahrung samt Nährstoffe aufzeichnet, sowie ein Gehstock,
um die Anzahl der Schritte zu tracken, und ein Gerät, welches auf dem unteren Bettende platziert wird, zur Aufzeichnung 
der Schlafenszeit.

Im Video ist auch ein Smartphone sichtbar, das der Mann immer bei sich hat. Die neongrünen, fiktiven Geräte tauschen Daten
mit dem Smartphone aus. Zum Beispiel wird dem Mann über das Smartphone mit einem Warnton und einer Nachricht mitgeteilt, dass er sich 
gesünder ernähren soll und weniger gesalzenes Essen zu sich nehmen soll, als er Spiegelei mit Speck verzehrt hatte.
Solange der Mann nicht eine gewisse Anzahl an Schritten pro Tag mit seinem smarten Gehstock gegangen ist, wird er ständig 
mittels Warnbenachrichtigung darüber informiert, sich jetzt bewegen zu müssen, um das Gehziel erreichen zu können.
Um Punkt 22:00 Uhr ist für den Mann jeden Abend Schlafenszeit angesagt und daran erinnert auch das Smartphone nachdrücklich.

Der alleinlebende Mann widersetzt sich öfter den Anweisungen des Smartphones bzw. den Smartgadgets oder nutzt sie nicht. 
Einmal hat er eine normale Gabel zum Essen verwendet statt der smarten Gabel. Ein anderes Mal hat er den Gehstock hinter das Sofa
geschoben. Bereits einen kurzen Moment danach hat der Mann von seinem Kind eine fürsorgliche Nachricht erhalten, mit der Frage, 
warum er nicht isst oder sich nicht bewegt und ob alles in Ordnung ist.\\
Die Daten, die die smarten Geräte generieren werden in dem fiktiven Setting nicht nur zum Smartphone des Mannes übertragen, 
sondern auch seine Kinder können die Daten in naher Echtzeit einsehen und ihn somit überwachen.

% - Hat die »Umgehung der vorgesehenen Nutzung« auch positive Seiten?

Ein Mal gibt der, von den smarten Tools genervte, Mann seinen speziellen Gehstock einem jungen Burschen mit, welcher 
nach einiger Zeit bzw. nach Erreichen des Gehziels für den heutigen Tag zurück kommt, um dem Mann nach Zielerfüllung den 
Gehstock zurückzugeben. Der junge Knabe erhält als Aufmerksamkeit für seine Unterstützung ein Bier.

Die Umgebung der vorgesehenen Nutzung der smarten Geräte hat auch positive Seiten. Während der ältere Mann den Gehstock 
zur Zielerfüllung an den aktiven Jungen gegeben hat, hat der Mann auch die Freiheit ruhige Zeiten zu verbringen. 
Durch den fehlenden Gehstock erhält er nicht ständig Anweisungen vom Smartphone oder unverzügliche Nachfragen von den Kinder
über den Gesundheitszustand. \\
Da im Video nicht explizit darauf hingewiesen wird, dass an einigen Tagen pro Woche Ausnahmen der Zielerfüllung möglich sind und somit keine Anweisungen erteilt werden, kann man davon ausgehen, dass die implementierte Technik dies nicht unterstützt und jeden Tag die gleichen Ziele fordert.\\
Wenn der Vater ständig Aufforderungen erhält und negativ zu der Technik gesinnt ist, könnte 
sich sein psychischer Zustand verschlechtern, da ihn die verpflichtende Nutzung der Geräte einschränkt. \\
Daher kann man durchaus interpretieren, dass die mögliche Umgehung auch positive Seiten hat. Hin und wieder eine Auszeit von Verpflichtungen zu nehmen kann sich auch positiv auf die Gesundheit auswirken. 


% - Wer macht was, wann, wo, warum, wie, und mit wem?
% ( human centered - es gilt nicht, probleme zu lösen, sondern bedürfnisse zu erkennen und zu befriedigen, ganz egal, ob die user_innen sich dieser bedürfnisse schon bewusst sind.) 

Die Tochter, Gina, hat ihrem Vater einen smarten Gehstock geschenkt, da das Tool für jemand anderes, namens James, 
nützlich ist, um öfter und regelmäßig aus dem Haus zu kommen und Bewegung zu machen. Gina vermutet offensichtlich, dass
sich der Vater zu wenig bewegt und der Technik-Gehstock bestimmt auch gut geeignet und angemessen für die Nutzung durch den Vater ist.\\
Aus der Perspektive des “Human-Centered-Designs” ist diese Annahme nicht vertretbar. Bei diesem Designprinzip geht es nicht
darum, dass man Technik bereitstellt, an die sich die BenutzerInnen gewöhnen müssen. Vielmehr soll Technik für die Nutzung von 
Menschen gestaltet sein und die bewussten und unbewussten Bedürfnisse der Menschen erfüllen. \\
Wenn der Mann im Video nicht mehr weit gehen kann, weil er physisch beeinträchtigt ist und Schmerzen hat, wird die 
Benutzerzufriedenheit bestimmt geringer ausfallen, als wie bei einem Menschen, der noch fit ist und noch wenig Leiden 
beim Gehen verspürt. \\
Es ist nicht hinreichend, dass eine alte Person, die einen smarten Gehstock verwendet, sich auch häufiger bewegt. 
Das Aufdrängen von Technik, um Probleme lösen zu wollen ist zu wenig. Die Nutzung hängt individuell von den Bedürfnissen der 
Person ab.


% - Welche der Probleme sind durch mangelndes Design-Denken/Human Centeredness verursacht?

Neben dem Designfehler mit dem Gehstock ist die Freiheitseinschränkung ein weiteres Problem, das aufgrund unzureichendem 
“Design Thinking” existent ist.
Die smarten Tools sind starr für die tägliche Verwendung ausgelegt. In “Uninvited Guests” wird gefordert, 
dass der Mann jeden Tag fünf Portionen an Obst und Gemüse konsumiert. Gesunde Ernährung ist wichtig, doch jeden Tag 
gesund zu kochen ist eine sehr strikte Einschränkung. Unter Verwendung des fixierten Systems, ist es eigentlich keinen Tag erlaubt
sich ungesund zu ernähren. \\
Auch die Schlafenszeit ist fix für jeden Tag um 22:00 eingestellt und eine Variation nicht erlaubt.
Das Bewegungsziel ist ebenso starr und erlaubt keinen Tag eine Ausnahme. \\ 
Diese täglichen Verpflichtungen sind Einschränkungen der Freiheit und stellen eine Invariante dar. 
Der Mensch braucht auch Abwechslung und nicht nur starre Vorgaben und Anweisungen. 
Diese Variabilität würde sich aus technischer Sicht einfach implementieren lassen können.
Der alte Mann könnte mit seinen Kindern eine einvernehmliche Lösung finden, welche erlaubt, dass für eine bestimmte Anzahl an Tagen,
die Verwendung von Smartgadgets nicht verpflichtend ist. Diese Auswahl kann über eine Konfiguration in die smarten Geräte importiert 
werden und ermöglicht dem Mann auch einige Tage Ruhe und Entspannung -- ohne Verpflichtungen.
Die Häufigkeit der verpflichtenden Nutzung sollte auf jeden Fall konfigurierbar sein und individuell auf die Person abgestimmt werden 
können.

% - Welche impliziten Annahmen stecken in diesem System, und begrenzen wie eine »Box« die möglichen Formen, die ein solches System annehmen kann? Wie können sie »Outside the Box« ansetzen?

Eine implizite Annahme ist, dass die smarten Health-Gadgets aus dem Video für alle Personen anwendbar und in der gleichen 
Form nutzbar sind. 
Diese strikten Einschränkungen, die fehlenden Konfigurationsmöglichkeiten und die nicht existenten Individuallösungen beschränken 
und hindern die Nutzbarkeit des Systems für Personen, die nicht dem Standardschema der Produktdesigner entsprechen. \\
Um innovativere Ideen finden zu können bzw. “Outside the Box” zu denken, bedarf es in erster Linie Daten und das Mitwirken 
von Menschen, die in die Zielgruppe der smarten Health-Gadgets fallen. Vor der Umsetzung des Produkts müssen die potentiellen
BenutzerInnen in die Designphase integriert werden.


% - Wie könnten Benutzer_innen in den Gestaltungsprozess eingebunden werden?

BenutzerInnen, die in die Zielgruppe der smarten Geräte fallen und teilnehmen möchten, könnten im Zuge einer Fieldwork-Studie
mithelfen, um Daten für die Gestaltung der Produkte zu liefern. Die TeilnehmerInnen werden über ihre physischen und psychischen 
Beeinträchtigungen, ihrer Ernährung, ihrer Bewegungsroutinen und über ihr Schlafverhalten befragt und über eine längere Dauer beobachtet.
Die Einbeziehung von Ärzten und Ärztinnen könnte hilfreich sein, um Assoziationen zwischen den gesundheitlichen Aspekte der Person mit 
den Bedürfnissen herstellen zu können. Im Zuge der Interviews sollte auch in Erfahrung gebracht werden, welche gesundheitlichen Wünsche und Bedürfnisse die StudienteilnehmerInnen haben. Interessant wäre auch, welche Unterstützung die Person im Haushalt hat -- 
lebt sie alleine und muss sich selber versorgen oder gibt es jemanden der mithilft? \\
Auf Basis der ausgewerteten Daten lassen sich erste Prototypen erstellen, die intern und anschließend auch von den  StudienteilnehmerInnen
überprüft und ausprobiert werden können. \\
Nach ausgiebigen Tests sollte die vorangegangene Befragung erneut durchgeführt werden und zusätzlich auch eine Beurteilung der 
Prototypen durch die TeilnehmerInnen erfolgen. Die Evaluierung sollte Fragen beinhalten, wie man den Prototypen noch besser gestalten 
und an die Bedürfnisse der BenutzerInnen anpassen kann. \\
Die Daten dieser Befragung müssen erneut ausgewertet werden und ggf. Verbesserungen am Prototypen vorgenommen werden. 
Danach sollten erneut iterativ die StudienteilnehmerInnen befragt werden. \\
Um vielfältigere und noch ausgereiftere Smartgadgets gestalten und umsetzen zu können, könnte man im Gestaltungsprozess die ausgewählten
TeilnehmerInnen nach einigen Design-Iterationen austauschen. Die Veränderung könnte zu neuen Erkenntnissen führen, die die 
Produkte noch verbessern.

% - Inwiefern spiegeln die Produkte etwas positives, erstrebenswertes auf die Nutzer_innen zurück? Möchten diese mit den Produkten gesehen werden?

Die Produkte können durchaus etwas Positives und Erstrebenswertes für die NutzerInnen sein. Wenn BenutzerInnen fähig und gewillt dazu sind,
ihre allgemeine Gesundheit zu verbessern und das Health-System individualisierter ist, kann die Idee einige Interessenten anziehen, die die Produkte verwenden würden. \\
Ein wichtiger Punkt im Design der Produkte ist die “User-Experience”. Die Produkte sollten einfach zu verwenden sein und gut mit dem 
System zusammenarbeiten. Die smarten Tools sollten auch einen Ansporn geben, um sich aktiv um die eigene Gesundheit zu kümmern. 
Die Verwendung der Geräte soll Spaß machen und es soll für die NutzerInnen ein motivierendes und positives Erlebnis sein, 
dem eigenen Bewegungs- und Ernährungsfortschritt zu folgen und den Lebensstil zu verbessern.\\
Wenn die Health-Gadgets auf die Bedürfnisse der BenutzerInnen angepasst sind und diese Freude mit den Produkten haben, kann 
es gut sein, dass sie diese auch ihren Freunden zeigen und weiterempfehlen. 


% =============================================================================
\section{Denkweise 2}
% =============================================================================

Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 

% =============================================================================
\section{Denkweise 3}
% =============================================================================

Beschreiben sie generell, was diese Denkweise auszeichnet und welche Prinzipien ihr zu Grunde liegen. 

Wie können diese Prinzipien auf die Probleme die in ``Uninvited Guest'' thematisiert werde angewandt werden? 

Wie könnten die Probleme die hier dargestellt werden aus dieser Denkweise heraus bearbeitet werden? 


% =============================================================================
\section{Diskussion}
% =============================================================================

Welche Querverbindungen, Gemeinsamkeiten, Spannungsfelder, Widersprüche, Konflikte etc. sehen sie zwischen den unterschiedlichen Herangehensweisen? 

Wie würden sie dieser Verbindungen bewerten oder priorisieren? 

Wie könnten diese Denkweisen ineinander greifen um die Probleme in ``Uninvited Guest'' zu lösen? 







% ---------------- OPTIONAL ----------------
% =============================================================================
\section{Ausblick}
% =============================================================================

Wenn sie damit beauftragt wären die Technologien in `Uninvited Guest'' zu verbessern, wie würden sie das konkret angehen? 

Welche Studien würden sie machen, was würden sie entwickeln, was würden sie wie testen? 


\balance
\bibliographystyle{acm-sigchi}
\bibliography{sample}

\end{document}